%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}


\academicyear{2022-2023}

\title{Scholieren met dyslexie in de derde graad middelbaar onderwijs ondersteunen bij het lezen van wetenschappelijke artikelen via tekstvereenvoudiging.}

\author{Dylan Cluyse}
\email{dylan.cluyse@student.hogent.be}

\supervisor[Co-promotors]{
	\begin{itemize}
		\item J. Decorte (Hogeschool Gent, \href{mailto:johan.decorte@hogent.be}{johan.decorte@hogent.be})
		\item J. Van Damme (Hogeschool Gent, \href{mailto:jana.vandamme@hogent.be}{jana.vandamme@hogent.be})
	\end{itemize} 
% M. Dhondt (Gelukstraat \href{mailto:marloesdhondt@gelukstraat.be}{marloesdhondt@gelukstraat.be})
}

\specialisation{AI \& Data Engineering}
\keywords{Machineleertechnieken en kunstmatige intelligentie, tekstvereenvoudiging, dyslexie}
\begin{document}
	
\begin{abstract}
% nood van de doelgroep
% --> iets uit de literatuur gebruiken om te starten --> afbakenen
% noden aftoetsen aan wat er bestaat --> geautomatiseerd om breder toegankelijk te maken binnen het onderwijs
% Hoe kan de inhoud ... --> Hoe kan een wetenschappelijk artikel
% bovenschikking --> onderschikking
Ingewikkelde woordenschat en zinsbouw hinderen scholieren met dyslexie in het derde graad middelbaar onderwijs bij het lezen van wetenschappelijke artikelen. Gepersonaliseerde automated text simplification (ATS) helpt deze scholieren bij hun leesbegrip. Daarnaast kan artificiële intelligentie (AI) dit proces automatise- ren om de werkdruk bij leraren en scholieren te verminderen. Dit onderzoek ach- terhaalt met welke technologische en logopedische aspecten AI-ontwikkelaars re- kening moeten houden bij de ontwikkeling van een AI-toepassing voor geauto- matiseerde en gepersonaliseerde tekstvereenvoudiging. Hiervoor is de volgende onderzoeksvraag opgesteld: ”Hoe kan een wetenschappelijk artikel automatisch worden vereenvoudigd, gericht op de unieke noden van scholieren met dyslexie in de derde graad middelbaar onderwijs?”. Een requirementsanalyse achterhaalt de benodigde functionaliteiten om gepersonaliseerde en geautomatiseerde tekst- vereenvoudiging mogelijk te maken. Vervolgens wijst de vergelijkende studie uit welk taalmodel het meest inzetbaar is om de taak van gepersonaliseerde en geau- tomatiseerde tekstvereenvoudiging mogelijk te maken. De requirementsanalyse wijst uit dat toepassingen om wetenschappelijke artikelen te vereenvoudigen, zich richten op een centrale doelgroep en geen rekening houden met de unieke noden van een scholier met dyslexie in de derde graad middelbaar onderwijs. Toe- passingen voor gepersonaliseerde ATS zijn mogelijk, maar ontwikkelaars moeten meer inzetten op de unieke noden van deze scholieren. 
\end{abstract}

% oplijsting kunnen beantwoorden: wat zit er nu nog niet in een applicatie?

\tableofcontents

\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}